\chapter{Data Manipulation Language (DML)}
\chaptertoc{}
\cleardoubleevenpage
In den vergangenen Kapiteln wurde bisher nur der Teil von SQL beschrieben,
der als sog. \enquote{Query language} bezeichnet wird. Hier wird jetzt
gezeigt, wie vorhandene Daten manipuliert werden können. Der dafür
zuständige Teil von SQL heißt: \enquote{Data Manipulation Language}
oder kurz \enquote{DML}.

Gemä\ss\ SQL-Standard besteht DML aus drei Befehlen:
\begin{itemize}
    \item \INSERT: Daten einfügen.
    \item \UPDATE: Daten ändern.
    \item \DELETE: Daten löschen.
\end{itemize}
\section{Die DML-Anweisungen}
\subsection{Datensätze einfügen - Die INSERT-Anweisung}
Mit Hilfe der \INSERT-Anweisung werden neue Datensätze an eine Tabelle
angefügt. Die Syntax für ein einfaches \INSERT lautet:
\begin{lstlisting}[language=oracle_sql,caption={Die INSERT Anweisungen},label=sql07_01]
INSERT INTO <Tabelle> (<Spalte 1>, <Spalte 2>, ..., <Spalte n>)
VALUES (<Wert 1>, <Wert 2>, ..., <Wert n>);
        \end{lstlisting}
\begin{center}
    \tablecaption{Die INSERT-Anweisung}
    \label{insertsyntax}
    \begin{small}
        \tablefirsthead{
            \multicolumn{1}{c}{\textbf{Ausdruck}} &
            \multicolumn{1}{c}{\textbf{Bedeutung}} \\
            \hline
        }
        \tablehead{
            \multicolumn{1}{c}{\textbf{Ausdruck}} &
            \multicolumn{1}{c}{\textbf{Bedeutung}} \\
            \hline
        }
        \tabletail{
            \hline
        }
        \tablelasttail{
            \hline
        }
        \begin{supertabular}{|l|p{10.8cm}|}
            INSERT INTO <Tabelle> & An dieser Stelle steht der Name der
            Tabelle oder View, in die der Datensatz eingefügt werden soll.
            \\
            \hline
            <Spalte 1>, <Spalte 2>, ... & Dies ist die Spaltenliste. Hier
            können alle Spalten angegeben werden, in die Daten eingefügt
            werden. Die Spaltenliste ist optional. \\
            \hline
            VALUES <Wert 1>, ... & Dies ist die Werteliste. Hier werden alle
            Werte aufgeführt, die in <Tabelle> eingefügt werden sollen.
            Statt einem festen Wert, kann an jeder Stelle auch ein Ausdruck
            stehen, der einen Wert erzeugt (z. B. eine Funktion). \\
        \end{supertabular}
    \end{small}
\end{center}
\beispiel{sql07_02} demonstriert die einfachste Form eines
\INSERT-Statements: Es wird eine neue Zeile in die Tabelle
\identifier{Bankfiliale} eingefügt.
\begin{lstlisting}[language=oracle_sql,caption={Ein einfaches INSERT},label=sql07_02]
INSERT INTO Bankfiliale (Bankfiliale_ID, Strasse, Hausnummer, PLZ, Ort)
VALUES (22, 'Rosenweg', '14a', '06425', 'Ploetzkau');
        \end{lstlisting}
\clearpage
In obigem Beispiel wird der Wert \enquote{22} in die Spalte
\identifier{Bankfiliale\_ID}, der Wert \enquote{Rosenweg} in die Spalte
\identifier{Strasse} eingefügt. Die restlichen drei Werte werden in
die Spalten \identifier{Hausnummer}, \identifier{PLZ} und
\identifier{Ort} geschrieben.
Die Spaltenliste der \INSERT-Anweisung muss die einzelnen Spalten keineswegs in der Reihenfolge enthalten, wie sie in der Tabelle enthalten sind.
\begin{lstlisting}[language=oracle_sql,caption={Ein einfaches INSERT},label=sql07_03]
INSERT INTO Bankfiliale (Strasse, Hausnummer, PLZ, Ort, Bankfiliale_ID)
VALUES ('Rosenweg', '14a', '06425', 'Ploetzkau', 22);
        \end{lstlisting}
\begin{merke}
    In der Spaltenliste müssen die Spalten nicht in der Reihenfolge
    aufgeführt werden, wie sie in der Tabelle vorkommen. Die Reihenfolge
    in der Spaltenliste ist beliebig!
\end{merke}
\vspace{1em}
Wie in \tabelle{insertsyntax} bereits beschrieben, ist die Spaltenliste
hinter den \languageorasql{INSERT INTO}-Schlüssel\-wörtern optional.
Daraus folgt, dass sich \beispiel{sql07_02} auch so schreiben lässt:
\begin{lstlisting}[language=oracle_sql,caption={Ein einfaches INSERT ohne Spaltenliste},label=sql07_04]
INSERT INTO Bankfiliale
VALUES (22, 'Rosenweg', '14a', '06425', 'Ploetzkau');
        \end{lstlisting}
Das \INSERT-Statement in \beispiel{sql07_04} wird vom DBMS so
interpretiert, dass der erste Wert in die erste Spalte, der zweite Wert
in die zweite Spalte, der dritte Wert in die dritte Spalte, usw.
eingefügt wird.
\subsubsection{Die INSERT-Anweisung und NULL-Werte}
Soll mit einer \INSERT-Anweisung ein NULL-Wert in eine Tabellenspalte
eingefügt werden, geschieht dies mit Hilfe des Schlüsselwortes
\languageorasql{NULL}. In \beispiel{sql07_05} wird eine neue Zeile in
die Tabelle \identifier{Bank} eingefügt. Während des
Einfügevorgangs ist der Wert für die Spalte \identifier{Rating}
noch nicht bekannt. Die Zeile soll nun ohne diesen Wert eingefügt
werden.
\begin{lstlisting}[language=oracle_sql,caption={Ein einfaches \INSERT{} mit \languageorasql{NULL}-Werten},label=sql07_05]
INSERT INTO Bank
VALUES (21, 'KRDCU21SES', 'Lokki Bank of Cyprus', 'Steuerparadies', '42',
        '01067', 'Berlin', NULL);
        \end{lstlisting}
\begin{merke}
    Mit Hilfe des Schlüsselwortes \languageorasql{NULL} kann ein
    \languageorasql{NULL}-Wert in eine Tabellenspalte eingefügt werden.
\end{merke}
\subsubsection{Standardwerte}
\label{defaultvalues}
Standardwerte werden meist dann genutzt, wenn in eine Spalte häufig
der gleiche Wert eingefügt werden muss. Sie müssen bei der
Erstellung einer Tabelle mit definiert werden. Ein Beispiel hierfür
könnte die Spalte \identifier{Buchungsdatum} der Tabelle
\identifier{Buchung} sein. Wird eine neue Buchung erfasst, muss immer
das aktuelle Tagesdatum eingetragen werden. Diese kann durch die
Funktion \languageorasql{SYSDATE} (Oracle) bzw.
\languagemssql{GETDATE} (SQL Server) erzeugt werden.

\beispiel{sql07_06} zeigt, wie in die Spalte
\identifier{Buchungsdatum} das aktuelle Datum, als Standardwert
eingefügt wird.
\begin{lstlisting}[language=oracle_sql,caption={Einfügen eines Standardwertes},label=sql07_06]
INSERT INTO Buchung (Buchungs_ID, Betrag, Buchungsdatum, Konto_ID,
                     Transaktions_ID)
VALUES (500000, 300.20, DEFAULT, 1, 666666);
          \end{lstlisting}
\begin{merke}
    Soll in eine Tabellenspalte deren Standardwert eingefügt werden,
    muss das Schlüsselwort \languageorasql{DEFAULT} benutzt werden.
\end{merke}
\subsubsection{Die INSERT-Anweisung und Unterabfragen}
Die \INSERT-Anweisung ist in der Lage eine Unterabfrage zu verwenden,
um den Inhalt einer Tabelle in eine andere Tabelle einzufügen. Dies
kann z. B. das Kopieren eines Datensatzes in eine Tabelle gleicher
Struktur sein oder das Abfragen einzelner Attribute, um diese für
die Berechnung neuer Werte zu nutzen. Die Syntax für die
\INSERT-Anweisung mit Unterabfrage lautet:
\begin{lstlisting}[language=oracle_sql,caption={Die \INSERT-Anweisung mit Unterabfrage},label=sql07_07]
INSERT INTO <Tabelle> (<Spalte 1>, <Spalte 2>, ..., <Spalte n>)
<Unterabfrage>;
          \end{lstlisting}
Das \INSERT-Statement kann eine beliebig komplexe Unterabfrage, wie in
\abschnitt{subqueries} beschrieben, verwenden. \beispiel{sql07_08}
zeigt, wie ein Datensatz aus der Tabelle \identifier{Mitarbeiter} in
die strukturgleiche Tabelle \identifier{Ausgeschieden} kopiert wird.
\begin{lstlisting}[language=oracle_sql,caption={Die \INSERT-Anweisung
      mit Unterabfrage},label=sql07_08]
-- Erstellen der Tabelle in Oracle
CREATE TABLE Ausgeschieden
AS
  SELECT *
  FROM   Mitarbeiter
  WHERE  1 = 2;
          \end{lstlisting}
\clearpage
\begin{lstlisting}[language=oracle_sql]
-- Erstellen der Tabelle in SQL Server
SELECT *
INTO   Ausgeschieden
FROM   Mitarbeiter
WHERE  1 = 2;

INSERT INTO Ausgeschieden
SELECT *
FROM   Mitarbeiter
WHERE  Mitarbeiter_ID = 70;
          \end{lstlisting}
Der Datensatz des Mitarbeiters Nummer 70 wird in die Tabelle
\identifier{Ausgeschieden} kopiert.
\subsection{Datensätze ändern - Die UPDATE-Anweisung}
Die \UPDATE-Anweisung repräsentiert den Teil von DML der es
ermöglicht, bestehende Datensätze zu verändern. Die Syntax von
\UPDATE{} lautet:
\begin{lstlisting}[language=oracle_sql,caption={Die Syntax des \UPDATE-Kommandos},label=sql07_09]
UPDATE <Tabelle>
SET    <Spalte 1> = <Wert>,
       <Spalte 2> = <Wert>,
       ...
       <Spalte n> = <Wert>
[WHERE  <Where-Klausel>];
        \end{lstlisting}

\begin{center}
    \tablecaption{Die UPDATE-Anweisung}
    \label{updatesyntax}
    \begin{small}
        \tablefirsthead{
            \multicolumn{1}{c}{\textbf{Ausdruck}} &
            \multicolumn{1}{c}{\textbf{Bedeutung}} \\
            \hline
        }
        \tablehead{
            \multicolumn{1}{c}{\textbf{Ausdruck}} &
            \multicolumn{1}{c}{\textbf{Bedeutung}} \\
            \hline
        }
        \tabletail{
            \hline
        }
        \tablelasttail{\hline}
        \begin{supertabular}{|l|p{10.8cm}|}
            UPDATE <Tabelle> & An dieser Stelle steht der Name der Tabelle
            oder View, in der ein Datensatz verändert werden soll. \\
            \hline
            SET <Spalte 1> = <Wert> & Die SET-Anweisung gibt die Spalten an,
            deren aktueller Wert durch den neuen Wert <Wert> ersetzt werden
            soll. Hier können mehrere \enquote{Spalte = Wert}-Paare, durch
            Komma getrennt, stehen.\\
            \hline
            WHERE <Where-Klausel> & Optionale WHERE-Klausel, die den Umfang
            der Datensätze, die geändert werden sollen, einschränkt. \\
        \end{supertabular}
    \end{small}
\end{center}
Eine genauso einfache, wie auch gefährliche Form der
\UPDATE-Anweisung, ist in \beispiel{sql07_10} zu sehen.
\begin{lstlisting}[language=oracle_sql,caption={Ein gefährliches \UPDATE},label=sql07_10]
UPDATE Mitarbeiter
SET    Gehalt = Gehalt * 1.035;
        \end{lstlisting}
Die Gefahr bei dieser \UPDATE-Anweisung besteht darin, das die Angabe
einer einschränkenden \WHERE-Klausel fehlt. Das DBMS wird in diesem
Falle alle Datensätze der Tabelle \identifier{Mitarbeiter} verändern
und nicht nur eine bestimmte Gruppe.

Soll nur das Gehalt des Mitarbeiters \textit{Max Winter} geändert
werden, muss das \UPDATE-Statement um eine \WHERE-Klausel erweitert
werden:
\begin{lstlisting}[language=oracle_sql,caption={Ein korrektes \UPDATE},label=sql07_11]
UPDATE Mitarbeiter
SET    Gehalt = Gehalt * 1.035
WHERE  Mitarbeiter_ID = 1;
        \end{lstlisting}
Wie in \tabelle{updatesyntax} zu sehen ist, können auch mehrere
Spalten eines Datensatzes gleichzeitig geändert werden. In
\beispiel{sql07_12} wird die Mitarbeiterin \enquote{Lena Hermann}
(Mitarbeiter\_ID 40) von Filiale 4 nach Filiale 8 versetzt und
gleichzeitig wird ihre Provision von 20 \% auf 30 \% erhöht.
\begin{lstlisting}[language=oracle_sql,caption={Ein korrektes \UPDATE{} mehrerer Spalten},label=sql07_12]
UPDATE Mitarbeiter
SET    Bankfiliale_ID = 8,
       Provision = 30
WHERE  Mitarbeiter_ID = 40;
        \end{lstlisting}
Wo Licht ist, da ist aber immer auch Schatten. Wenn bei einem
Mitarbeiter die Provision erhöht wird, muss sie bei einem anderen
gekürzt oder gestrichen werden. Der Mitarbeiter \enquote{Lukas
    Weiß} hat im vergangenen Geschäftsjahr ein sehr schlechtes
Ergebnis erziehlt, weshalb ihm die Provision gestrichen wird. Dies
geschieht, in dem die Spalte \identifier{Provision} mit einem
\languageorasql{NULL}-Wert gefüllt wird.
\begin{lstlisting}[language=oracle_sql,caption={Da geht sie hin, die Provision},label=sql07_13]
UPDATE Mitarbeiter
SET    Provision = NULL
WHERE  Mitarbeiter_ID = 38;
        \end{lstlisting}
Nicht nur NULL-Werte, auch Standardwerte können innerhalb eines
\UPDATE-Statements genutzt werden.
\begin{lstlisting}[language=oracle_sql,caption={Ein \UPDATE{} mit Standardwert},label=sql07_14]
UPDATE Mitarbeiter
SET    Gehalt = DEFAULT
WHERE  Mitarbeiter_ID = 82;
        \end{lstlisting}
\beispiel{sql07_14} geht davon aus, dass für die Spalte
\identifier{Gehalt} ein Standardwert von \enquote{1500} festgelegt
worden ist.
\subsubsection{UPDATE mit Unterabfrage}
Wie bei der \INSERT-Anweisung, kann auch bei der \UPDATE-Anweisung
eine Unterabfrage genutzt werden. Diese kann an zwei Stellen stehen:
In der \languageorasql{SET}-Klausel und in der \WHERE-Klausel. Hierzu
einige Beispiele.

Das Gehalt des Mitarbeiters \enquote{Jannis Friedrich} soll geändert
werden. Das neue Gehalt muss 20 \% des Gehalts seines unmittelbaren
Vorgesetzten betragen.
\begin{lstlisting}[language=oracle_sql,caption={\UPDATE{} mit Unterabfrage},label=sql07_15]
UPDATE Mitarbeiter
SET    Gehalt = (SELECT v.Gehalt
                 FROM   Mitarbeiter m INNER JOIN Mitarbeiter v
                          ON (m.Vorgesetzter_ID = v.Mitarbeiter_ID)
                 WHERE  m.Mitarbeiter_ID = 79) * 0.20
WHERE  Mitarbeiter_ID = 79;
          \end{lstlisting}
Mit Hilfe der folgenden \SELECT-Anweisung kann die Korrektheit des
\UPDATE-Statements aus \beispiel{sql07_15} nachgewiesen werden.
\begin{lstlisting}[language=oracle_sql,caption={Der Beweis},label=sql07_16]
SELECT Mitarbeiter_ID, Vorname, Nachname, Gehalt
FROM   Mitarbeiter
WHERE  Mitarbeiter_ID IN (79, 21);
          \end{lstlisting}
In \beispiel{sql07_15} wird die Mitarbeiter\_ID 79 an zwei Stellen
angegeben. Durch eine Veränderung des \UPDATE-Statements kann dies
auf eine Angabe reduziert werden.
\begin{lstlisting}[language=oracle_sql,caption={\UPDATE{} mit
korrelierter Unterabfrage in Oracle},label=sql07_17]
UPDATE Mitarbeiter m1
SET    Gehalt = (SELECT v.Gehalt
                 FROM   Mitarbeiter m INNER JOIN Mitarbeiter v
                          ON (m.Vorgesetzter_ID = v.Mitarbeiter_ID)
                 WHERE  m.Mitarbeiter_ID = m1.Mitarbeiter_ID)
WHERE  m1.Mitarbeiter_ID = 79;
          \end{lstlisting}

In der \UPDATE-Klausel wird ein Alias für die Tabelle
\identifier{Mitarbeiter} festgelegt. Diesen Alias benutzt die
Unterabfrage, um auf die Werte des äußeren Statements, des
\UPDATE-Statements, zuzugreifen. Dadurch genügt es, wenn die
Mitarbeiter\_ID nur einmal gesetzt wird. Im MS SQL Server muss der
Alias für die Tabelle \identifier{Mitarbeiter} über eine
\FROM-Klausel definiert werden, so dass sich \beispiel{sql07_17} wie
folgt ändert:
\clearpage
\begin{lstlisting}[language=ms_sql,caption={\UPDATE{} mit
korrelierter Unterabfrage im MS SQL Server},label=sql07_171]
UPDATE m1
SET    Gehalt = (SELECT v.Gehalt
								 FROM   Mitarbeiter m INNER JOIN Mitarbeiter v
													ON (m.Vorgesetzter_ID = v.Mitarbeiter_ID)
								 WHERE  m.Mitarbeiter_ID = m1.Mitarbeiter_ID)
FROM Mitarbeiter m1
WHERE  m1.Mitarbeiter_ID = 79;
          \end{lstlisting}

\enquote{Was des einen Freud ist, ist des andern Leid}. Dieser
Grundsatz trifft auch bei der Gehaltserhöhung für Herrn Friedrich
zu. Da er nun 400 EUR mehr Gehalt bekommt, müssen bei den anderen
Angestellten dementsprechende Einsparungen vorgenommen  werden. Für
alle Mitarbeiter der Filiale 14, mit Ausnahme von Herrn Friedrich,
muss das Gehalt um 2~\% gekürzt werden.
\begin{lstlisting}[language=oracle_sql,caption={Gehaltskürzung für eine ganze Filiale},label=sql07_18]
UPDATE Mitarbeiter
SET    Gehalt = Gehalt * 0.98
WHERE  Mitarbeiter_ID IN (SELECT Mitarbeiter_ID
                          FROM   Mitarbeiter
                          WHERE  Bankfiliale_ID = 14
                            AND  Mitarbeiter_ID <> 79);
          \end{lstlisting}
\subsection{Datensätze löschen - Die DELETE-Anweisung}
Die dritte und letzte der DML-Anweisungen, ist die \DELETE-Anweisung.
Sie ermöglicht es, Datensätze zu löschen. Die Syntax der
\DELETE-Anweisung lautet wie folgt:
\begin{lstlisting}[language=oracle_sql,caption={Die \DELETE-Anweisung},label=sql07_19]
DELETE FROM <Tabelle>
WHERE <Where-Klausel>;
        \end{lstlisting}
\begin{center}
    \tablecaption{Die DELETE-Anweisung}
    \label{deletesyntax}
    \begin{small}
        \tablefirsthead{
            \multicolumn{1}{c}{\textbf{Ausdruck}} &
            \multicolumn{1}{c}{\textbf{Bedeutung}} \\
            \hline
        }
        \tablehead{
            \multicolumn{1}{c}{\textbf{Ausdruck}} &
            \multicolumn{1}{c}{\textbf{Bedeutung}} \\
            \hline
        }
        \tabletail{
            \hline
        }
        \begin{supertabular}{|l|p{10.8cm}|}
            DELETE <Tabelle> & An dieser Stelle steht der Name der Tabelle
            oder View, aus der Datensätze gelöscht werden sollen. \\
            \hline
            WHERE <Where-Klausel> & Optionale WHERE-Klausel, die den Umfang
            der Datensätze begrenzt, die gelöscht werden sollen. \\
        \end{supertabular}
    \end{small}
\end{center}
Ähnlich wie bei der \UPDATE-Anweisung, gibt es auch bei der
\DELETE-Anweisung eine kleine Falle. \beispiel{sql07_20} zeigt, wie man
mit einer sehr einfachen \DELETE-Anweisung in große Schwierigkeiten
geraten kann.
\begin{lstlisting}[language=oracle_sql,caption={Eine tödliche \DELETE-Anweisung},label=sql07_20]
DELETE FROM Buchung;
        \end{lstlisting}
Die Auswirkungen der \DELETE-Anweisung aus \beispiel{sql07_20} sind
einfach und kurz erklärt. Es werden alle Datensätze aus der Tabelle
\identifier{Buchung} gelöscht. Des Rätsels Lösung ist die gleiche
wie beim \UPDATE-Statement: Es fehlt die einschränkende
\WHERE-Klausel. Um beispielsweise nur eine einzelne Buchung zu löschen
ist folgende Modifikation notwendig:
\begin{lstlisting}[language=oracle_sql,caption={Schon viel besser!!!},label=sql07_21]
DELETE FROM Buchung
WHERE  Transaktions_ID = 345;
        \end{lstlisting}
\subsubsection{DELETE mit Unterabfrage}
Auch in der \DELETE-Anweisung kann eine Unterabfrage genutzt werden.
Hierzu ein einfaches Beispiel: Da die Bankfiliale, in der
Poststraße, in Aschersleben aufgelöst wird, müssen leider auch
die dort beschäftigten Mitarbeiter wieder dem Arbeitsmarkt zur
Verfügung gestellt werden.
\begin{lstlisting}[language=oracle_sql,caption={\DELETE{} mit Unterabfrage},label=sql07_22]
DELETE FROM Mitarbeiter
WHERE  Bankfiliale_ID = (SELECT Bankfiliale_ID
                         FROM   Bankfiliale
                         WHERE  LOWER(Strasse) LIKE 'poststrasse'
                           AND  PLZ = '06449');
          \end{lstlisting}
\section{Das Transaktionskonzept - COMMIT und ROLLBACK}
Die Datenbankmanagementsysteme Oracle und SQL Server sind beides
transaktionsbasierte DBMS. Das bedeutet, dass alle DML-Anweisungen
innerhalb einer Transaktion ablaufen. Die Frage die sich dabei stellt ist:
\enquote{Was ist eine Transaktion?} Der Begriff Transaktion ist dem
spätlateinischen \enquote{transagere = Überführen, Übertragen}
entliehen und den meisten Leuten aus dem Finanzbereich bekannt. Man denke
einfach an die Überweisung eines Betrags von Konto A auf Konto B. Der
vereinfachte Ablauf einer solchen Finanztransaktion könnte wie folgt
aussehen:
\begin{enumerate}
    \item Kontoinhaber A füllt einen Überweisungsträger aus. Damit
          beginnt die Transaktion.
    \item Die Bank des Kontoinhabers A zieht den Überweisungsbetrag von
          seinem Konto ab und übermittelt die Informationen bezüglich der
          Überweisung an Bank B.
    \item Bank B schreibt den Betrag auf dem Konto von Kontoinhaber B gut.
    \item Der Vorgang wird in einem Journal protokolliert. Damit ist die
          Überweisung abgeschlossen.
\end{enumerate}
Warum aber der Begriff der Transaktion? Die Antwort auf diese Frage
hängt eng mit der Antwort auf eine andere Frage zusammen: \enquote{Was
    wäre wenn, nach der Abbuchung von Konto A der Vorgang unterbrochen
    würde?} In so einem Falle ist das gewohnte Verhalten, das alle bisher
gemachten Schritte wieder rückgängig gemacht werden, d. h. der
abgebuchte Betrag muss wieder auf das Konto von A zurückgebucht werden.
Würde dies nicht geschehen, wäre das Geld von A verschwunden.

Das Rückgängigmachen aller bisher gemachten Aktionen ist aber nur dann
möglich, wenn
\begin{itemize}
    \item genau bekannt ist, welche Aktionen zusammengehören und
    \item  in welcher Reihenfolge sie stattgefunden haben.
\end{itemize}
Deshalb werden alle Aktionen in einer größeren Einheit, der
Transaktion, zusammengefaßt. Es muss also im Ernstfall nur ermittelt
werden, zu welcher Transaktion die letzte Aktion gehörte um alle
Vorgängeraktionen ermitteln zu können.

\begin{merke}
    Definition \textit{Transaktion}: Eine Transaktionen ist eine logische
    Arbeitseinheit, die einen oder mehrere Arbeitsschritte enthält.
    Transaktionen sind in sich geschlossene Einheiten. Die Ergebnisse aller
    Arbeitsschritte einer Transaktion können entweder übernommen oder
    rückgängig gemacht werden.
\end{merke}
Dieses Konzept lässt sich auch auf Datenbanken übertragen. Werden
mehrere zusammengehörende SQL-Anweisungen ausgeführt, muss auch
gewährleistet werden, dass entweder alle erfolgreich beendet werden oder
aber alle rückgängig gemacht werden.
\subsection{Beginn und Ende einer Transaktion}
\subsubsection{Wann beginnt eine Transaktion?}
In Oracle startet eine Transaktion:
\begin{itemize}
    \item Implizit bei jedem ersten DML-Statement.
    \item Explizit durch die Anweisung \languageorasql{SET TRANSACTION}.
\end{itemize}
In MS SQL Server startet eine Transaktion:
\begin{itemize}
    \item Wenn der implizite Transaktionsmodus aktiviert wurde, bei
          jedem ersten DML-State\-ment.
    \item Explizit durch die Anweisung \languagemssql{BEGIN TRANSACTION}
\end{itemize}
\begin{merke}
    Das Standardverhalten in SQL Server ist, dass jedes einzelne
    DML-Statement als eigene Transaktion abgehandelt wird. Zur
    Ak\-ti\-vie\-rung des impliziten Transaktionsmodus muss die
    SQL-Anweisung \languagemssql{SET IMPLICIT_TRANSACTIONS ON} abgesetzt
    werden.
\end{merke}
\subsubsection{Wann endet eine Transaktion?}
Eine Transaktion kann an zwei verschiedenen Punkten enden:
\begin{itemize}
    \item Sie wird erfolgreich abgeschlossen.
    \item Sie wird manuell rückgängig gemacht.
\end{itemize}
\subsection{Eine Transaktion erfolgreich abschließen}
\subsubsection{Das COMMIT-Kommando}
Wenn alle Statements einer Transaktion erfolgreich verlaufen sind, muss
die Transaktion beendet werden, um die gemachten Änderungen dauerhaft
in der Datenbank zu speichern. Dies geschieht in Oracle mit Hilfe des
Kommandos \COMMIT. Wird eine Transaktion nicht mit \COMMIT{} abgeschlossen, werden
automatisch alle unbestätigten Änderungen rückgängig gemacht.
\beispiel{sql07_23} ff. zeigen dieses Verhalten.
\begin{lstlisting}[language=oracle_sql,caption={Eine Transaktion wird abgebrochen},label=sql07_23]
SELECT Bank_ID, BIC, Name
FROM   Bank
WHERE  Bank_ID >= 18;
          \end{lstlisting}
\clearpage
\begin{center}
    \begin{small}
        \changefont{pcr}{m}{n}
        \tablefirsthead {
            \multicolumn{1}{r}{\textbf{BANK\_ID}} &
            \multicolumn{1}{l}{\textbf{BIC}} &
            \multicolumn{1}{l}{\textbf{NAME}} \\
            \cmidrule(r){1-1}\cmidrule(l){2-2}\cmidrule(l){3-3}
        }
        \tablehead{}
        \tabletail {
            \multicolumn{3}{l}{\textbf{3 Zeilen ausgewählt}} \\
        }
        \tablelasttail {
            \multicolumn{3}{l}{\textbf{3 Zeilen ausgewählt}} \\
        }
        \begin{msoraclesql}
            \begin{supertabular}{rll}
                18 & BVXYDE21SES & Bank der Landwirte \\
                19 & BGIODE21SES & Austrailian Bank Association \\
                20 & DFGHDE21SES & South Africa Bank \\
            \end{supertabular}
        \end{msoraclesql}
    \end{small}
\end{center}
\begin{lstlisting}[language=oracle_sql,label=sql07_24]
INSERT INTO Bank
VALUES      (21, 'NOSDEL21SES', 'Lokki Bank of Cyprus',
             'Strasse der Europaeischen Union', '3', '00000', 'Pleitingen',
             'D--');

SELECT Bank_ID, BIC, Name
FROM   Bank
WHERE  Bank_ID >= 18;
        \end{lstlisting}
\begin{center}
    \begin{small}
        \changefont{pcr}{m}{n}
        \tablefirsthead {
            \multicolumn{1}{r}{\textbf{BANK\_ID}} &
            \multicolumn{1}{l}{\textbf{BIC}} &
            \multicolumn{1}{l}{\textbf{NAME}} \\
            \cmidrule(r){1-1}\cmidrule(l){2-2}\cmidrule(l){3-3}
        }
        \tablehead{}
        \tabletail {
            \multicolumn{3}{l}{\textbf{4 Zeilen ausgewählt}} \\
        }
        \tablelasttail {
            \multicolumn{3}{l}{\textbf{4 Zeilen ausgewählt}} \\
        }
        \begin{msoraclesql}
            \begin{supertabular}{rll}
                18 & BVXYDE21SES & Bank der Landwirte \\
                19 & BGIODE21SES & Austrailian Bank Association \\
                20 & DFGHDE21SES & South Africa Bank \\
                21 & NOSDEL21SES & Lokki Bank of Cyprus  \\
            \end{supertabular}
        \end{msoraclesql}
    \end{small}
\end{center}
\begin{lstlisting}[language=oracle_sql,label=sql07_25]
-- An dieser Stelle findet ein Absturz der Client-Anwendung statt
-- und die Anwendung wird neu gestartet.

SELECT Bank_ID, BIC, Name
FROM   Bank
WHERE  Bank_ID >= 18;
          \end{lstlisting}
\begin{center}
    \begin{small}
        \changefont{pcr}{m}{n}
        \tablefirsthead {
            \multicolumn{1}{r}{\textbf{BANK\_ID}} &
            \multicolumn{1}{l}{\textbf{BIC}} &
            \multicolumn{1}{l}{\textbf{NAME}} \\
            \cmidrule(r){1-1}\cmidrule(l){2-2}\cmidrule(l){3-3}
        }
        \tablehead{}
        \tabletail {
            \multicolumn{3}{l}{\textbf{3 Zeilen ausgewählt}} \\
        }
        \tablelasttail {
            \multicolumn{3}{l}{\textbf{3 Zeilen ausgewählt}} \\
        }
        \begin{msoraclesql}
            \begin{supertabular}{rll}
                18 & BVXYDE21SES & Bank der Landwirte \\
                19 & BGIODE21SES & Austrailian Bank Association \\
                20 & DFGHDE21SES & South Africa Bank \\
            \end{supertabular}
        \end{msoraclesql}
    \end{small}
\end{center}
Weil vor dem Absturz der Client-Anwendung die Transaktion nicht mit
\COMMIT{} abgeschlossen wurde, ist die gemachte Änderung wieder
verschwunden. Das gleiche Szenario nun noch einmal, aber mit \COMMIT{}
am Ende.
\begin{lstlisting}[language=oracle_sql,label=sql07_26]
INSERT INTO Bank
VALUES      (21, 'NOSDEL21SES', 'Lokki Bank of Cyprus',
             'Strasse der Europaeischen Union', '3', '00000', 'Pleitingen',
             'D--');

SELECT Bank_ID, BIC, Name
FROM   Bank
WHERE  Bank_ID >= 18;

COMMIT;
          \end{lstlisting}
\begin{center}
    \begin{small}
        \changefont{pcr}{m}{n}
        \tablefirsthead {
            \multicolumn{1}{r}{\textbf{BANK\_ID}} &
            \multicolumn{1}{l}{\textbf{BIC}} &
            \multicolumn{1}{l}{\textbf{NAME}} \\
            \cmidrule(r){1-1}\cmidrule(l){2-2}\cmidrule(l){3-3}
        }
        \tablehead{}
        \tabletail {
            %               \multicolumn{3}{l}{\textbf{4 Zeilen ausgewählt}} \\
        }
        \tablelasttail {
            \multicolumn{3}{l}{\textbf{4 Zeilen ausgewählt}} \\
        }
        \begin{msoraclesql}
            \begin{supertabular}{rll}
                18 & BVXYDE21SES & Bank der Landwirte \\
                19 & BGIODE21SES & Austrailian Bank Association \\
                20 & DFGHDE21SES & South Africa Bank \\
                21 & NOSDEL21SES & Lokki Bank of Cyprus  \\
            \end{supertabular}
        \end{msoraclesql}
    \end{small}
\end{center}

\begin{lstlisting}[language=oracle_sql,label=sql07_27]
-- An dieser Stelle wird die Client-Anwendung beendet und
-- neugestartet.

SELECT Bank_ID, BIC, Name
FROM   Bank
WHERE  Bank_ID >= 18;
          \end{lstlisting}
\begin{center}
    \begin{small}
        \changefont{pcr}{m}{n}
        \tablefirsthead {
            \multicolumn{1}{r}{\textbf{BANK\_ID}} &
            \multicolumn{1}{l}{\textbf{BIC}} &
            \multicolumn{1}{l}{\textbf{NAME}} \\
            \cmidrule(r){1-1}\cmidrule(l){2-2}\cmidrule(l){3-3}
        }
        \tablehead{}
        \tabletail {
        }
        \tablelasttail {
            \multicolumn{3}{l}{\textbf{4 Zeilen ausgewählt}} \\
        }
        \begin{msoraclesql}
            \begin{supertabular}{rll}
                18 & BVXYDE21SES & Bank der Landwirte \\
                19 & BGIODE21SES & Austrailian Bank Association \\
                20 & DFGHDE21SES & South Africa Bank \\
                21 & NOSDEL21SES & Lokki Bank of Cyprus  \\
            \end{supertabular}
        \end{msoraclesql}
    \end{small}
\end{center}
\begin{merke}
    Die \COMMIT-Anweisung persistiert\footnote{persistent = dauerhaft}
    die Aktionen einer Transaktion in der Datenbank. Ohne \COMMIT{} werden alle
    Änderungen wieder zurückgerollt.
\end{merke}
\subsubsection{COMMIT in Microsoft SQL Server}
In Microsoft SQL Server muss dem \COMMIT-Kommando noch das
Schlüsselwort \languagemssql{TRANSACTION} (oder
\languagemssql{TRAN}) hinzugefügt werden. Dies beendet sowohl
implizite als auch explizite Transaktionen.
\begin{lstlisting}[language=ms_sql,caption={Eine implizite Transaktion
        committen},label=sql07_27a]
SET IMPLICIT_TRANSACTIONS ON
INSERT INTO Bank
VALUES      (21, 'NOSDEL21SES', 'Lokki Bank of Cyprus',
             'Strasse der Europaeischen Union', '3', '00000', 'Pleitingen',
             'D--');

SELECT Bank_ID, BIC, Name
FROM   Bank
WHERE  Bank_ID >= 18;

COMMIT TRAN;
        \end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language=ms_sql,caption={Eine explizite Transaktion
        committen},label=sql07_27b]
BEGIN TRANSACTION
INSERT INTO Bank
VALUES      (21, 'NOSDEL21SES', 'Lokki Bank of Cyprus',
             'Strasse der Europaeischen Union', '3', '00000', 'Pleitingen',
             'D--');

SELECT Bank_ID, BIC, Name
FROM   Bank
WHERE  Bank_ID >= 18;
COMMIT TRAN;
        \end{lstlisting}

\subsection{Eine Transaktion rückgängig machen}
\subsubsection{Das ROLLBACK-Kommando}
Das Kommando \ROLLBACK{} stellt das Gegenstück zu \COMMIT{} dar.
Sollen die Aktionen einer Transaktion nicht dauerhaft in der Datenbank
gespeichert werden, können sie mit \ROLLBACK{} zurückgerollt
(rückgängig gemacht) werden.
\begin{lstlisting}[language=oracle_sql,caption={Eine Transaktion wird abgebrochen},label=sql07_28]
SELECT Bank_ID, BIC, Name
FROM   Bank
WHERE  Bank_ID >= 18;
          \end{lstlisting}
\clearpage
\begin{center}
    \begin{small}
        \changefont{pcr}{m}{n}
        \tablefirsthead {
            \multicolumn{1}{r}{\textbf{BANK\_ID}} &
            \multicolumn{1}{l}{\textbf{BIC}} &
            \multicolumn{1}{l}{\textbf{NAME}} \\
            \cmidrule(r){1-1}\cmidrule(l){2-2}\cmidrule(l){3-3}
        }
        \tablehead{}
        \tabletail {
            \multicolumn{3}{l}{\textbf{4 Zeilen ausgewählt}} \\
        }
        \tablelasttail {
            \multicolumn{3}{l}{\textbf{4 Zeilen ausgewählt}} \\
        }
        \begin{msoraclesql}
            \begin{supertabular}{rll}
                18 & BVXYDE21SES & Bank der Landwirte \\
                19 & BGIODE21SES & Austrailian Bank Association \\
                20 & DFGHDE21SES & South Africa Bank \\
                21 & NOSDEL21SES & Lokki Bank of Cyprus \\
            \end{supertabular}
        \end{msoraclesql}
    \end{small}
\end{center}
\begin{lstlisting}[language=oracle_sql,label=sql07_29]
DELETE FROM Bank
WHERE  Bank_ID = 21;

SELECT Bank_ID, BIC, Name
FROM   Bank
WHERE  Bank_ID >= 18;
          \end{lstlisting}
\begin{center}
    \begin{small}
        \changefont{pcr}{m}{n}
        \tablefirsthead {
            \multicolumn{1}{r}{\textbf{BANK\_ID}} &
            \multicolumn{1}{l}{\textbf{BIC}} &
            \multicolumn{1}{l}{\textbf{NAME}} \\
            \cmidrule(r){1-1}\cmidrule(l){2-2}\cmidrule(l){3-3}
        }
        \tablehead{}
        \tabletail {
            \multicolumn{3}{l}{\textbf{3 Zeilen ausgewählt}} \\
        }
        \tablelasttail {
            \multicolumn{3}{l}{\textbf{3 Zeilen ausgewählt}} \\
        }
        \begin{msoraclesql}
            \begin{supertabular}{rll}
                18 & BVXYDE21SES & Bank der Landwirte \\
                19 & BGIODE21SES & Austrailian Bank Association \\
                20 & DFGHDE21SES & South Africa Bank \\
            \end{supertabular}
        \end{msoraclesql}
    \end{small}
\end{center}
\begin{lstlisting}[language=oracle_sql,label=sql07_30]
ROLLBACK;

SELECT Bank_ID, BIC, Name
FROM   Bank
WHERE  Bank_ID >= 18;
          \end{lstlisting}
\begin{center}
    \begin{small}
        \changefont{pcr}{m}{n}
        \tablefirsthead {
            \multicolumn{1}{r}{\textbf{BANK\_ID}} &
            \multicolumn{1}{l}{\textbf{BIC}} &
            \multicolumn{1}{l}{\textbf{NAME}} \\
            \cmidrule(r){1-1}\cmidrule(l){2-2}\cmidrule(l){3-3}
        }
        \tablehead{}
        \tabletail {
            \multicolumn{3}{l}{\textbf{4 Zeilen ausgewählt}} \\
        }
        \tablelasttail {
            \multicolumn{3}{l}{\textbf{4 Zeilen ausgewählt}} \\
        }
        \begin{msoraclesql}
            \begin{supertabular}{rll}
                18 & BVXYDE21SES & Bank der Landwirte \\
                19 & BGIODE21SES & Austrailian Bank Association \\
                20 & DFGHDE21SES & South Africa Bank \\
                21 & NOSDEL21SES & Lokki Bank of Cyprus \\
            \end{supertabular}
        \end{msoraclesql}
    \end{small}
\end{center}
\begin{merke}
    Die Anweisung \ROLLBACK{} rollt alle Aktionen einer Transaktion
    zurück und beendet sie.
\end{merke}
\subsubsection{ROLLBACK in Microsoft SQL Server}
Genau wie das \COMMIT-Kommando, muss auch das \ROLLBACK-Kommando um
das Schlüsselwort \languagemssql{TRANSACTION} ergänzt werden.
