\subsection{Übungsaufgabe IT-Helpdesk}
Entwerfen Sie, basierend auf der folgenden Lage, ein ER-Modell inklusive der Beziehungen zwischen den Entitäten.

Für ein IT-Supportunternehmen soll eine Datenbank erschaffen werden, welche es ermöglicht, telefonische Supportanfragen von Kunden zu erfassen. Im Einzelnen müssen die nachfolgend beschriebenen Zusammenhänge in der Datenbank abgebildet werden.

\subsubsection{Vorgaben}
\begin{itemize}
    \item Jeder Kunde, der den IT-Helpdesk anruft, muss mit Vorname, Nachname und Kundennummer
          gespeichert werden.
    \item Die Datenbank muss es ermöglichen, zu einem Kunden, mindestens eine oder mehrere
          Adressen zu speichern. Eine Adresse besteht aus Straße, Hausnummer, Postleitzahl, Ort und muss mehreren Kunden zugeordnet werden können. Adressen zu denen keine Kunden mehr
          in der Datenbank existieren verbleiben noch für mindestens ein Jahr in der Datenbank, ehe
          sie gelöscht werden.
    \item Ein Kunde gibt beim IT-Helpdesk seine Kontaktdaten an. Diese Kontaktdaten bestehen
          meist aus Telefonnummer und E-Mail-Adresse. Die Telefonnummer muss nicht zwingend mit angegeben werden. Allerdings muss mind. eine Kontaktinformation gespeichert werden. Ein Kontaktdatensatz wird immer nur einem Kunden zugeordnet.
    \item Für das Management des IT-Supportunternehmen  ist es wichtig zu wissen, welcher
          Mitarbeiter des Helpdesks mit welchem Kunden Kontakt hatte. Zu einem Mitarbeiter wird dessen
          Vorname, Nachname und seine Personalnummer gespeichert.
    \item Jedesmal wenn ein Kunde mit dem IT-Helpdesk einen Kontakt herstellt, muss der
          Mitarbeiter des Helpdesks die genaue Uhrzeit, das Datum, den Anlass und die Dauer der
          Dienstleistung notieren.
\end{itemize}
\subsubsection{Zusatzaufgabe}
Das IT-Supportunternehmen hat angefragt, ob es möglich ist, die Datenbank so zu verändern,
dass mehrere Mitarbeiter an einem Kontakt arbeiten können. Jedesmal wenn ein Mitarbeiter an
einem Kontakt arbeitet, müssen die Uhrzeit und das Datum des Telefonats, sowie dessen Dauer
gespeichert werden. Prüfen Sie, ob diese Möglichkeit gegeben ist und falls Ja, passen Sie das Modell
entsprechend an!
\clearpage