\clearpage
\subsection{Übungsaufgabe Bank}
Der Manager einer neu gegründeten Bank beauftragt Sie mit der
Erstellung eines Datenmodells für die Verwaltung der Bankgeschäfte.
In der vor kurzem erfolgten Besprechung wurden folgende Eckpunkte
festgelegt:

Meine Bank hat mehrere Kunden aber mindestens Einen sonst würde meine
Bank nicht existieren. Alle meine Kunden besitzen eine Kunden ID, einen
Vorname, einen Nachnamen, ein Geburtsdatum und eine Rechnungsadresse.

Kunden können eines oder mehrere Konten besitzen. Jedes Konto hat
jedoch genau einen Besitzer. Ein Konto ist entweder ein Sparbuch, ein
Depot oder ein Girokonto. Andere Arten von Konten werden bei uns nicht
geführt und es gibt auch keine Mischformen dieser drei Kontoarten.
Jedes Konto soll in unserer Datenbank mit einer IBAN (international bank
account number) versehen werden. Für die Sparbücher und die
Girokonten ist auch das aktuelle Guthaben zu speichern. Auf unsere
Sparbücher gibt es einen Habenzinssatz, für die Girokonten wird ein
Sollzinssatz geführt, der bei Überziehung des Kontos zum Tragen
kommt. Wer ein Girokonto besitzt, für den wird jährlich eine
Kontoführungsgebühr fällig. Bei einem Depot muss eine
Eröffnungsgebühr gezahlt werden.

Unsere Kunden können einer anderen Person, die ebenfalls bei uns Kunde
sein muss, höchstens eine Vollmacht über ein Konto geben. Ein Kunde
kann mehrere Vollmachten über verschiedene Konten besitzen.

Ein wesentlicher Bestandteil der Datenbank ist unser Buchungssystem. Auf
den Konten unserer Kunden erfolgen Buchungen (Einzahlungen,
Auszahlungen, Überweisungen, usw. NICHT SPEZIALISIEREN!!!), die mit
einem Betrag und einem Buchungsdatum gespeichert werden müssen. Jede
Buchung ist immer genau einem Konto zuordenbar, während es für ein
Konto mehrere Buchungen geben kann. Es muss auch der Fall
berücksichtigt werden, dass z. B. auf einem neu eröffneten Konto
noch keine Buchung vorgenommen wurde.

Damit unsere Kunden auch Geschäfte mit Kunden anderer Banken tätigen
können, müssen von diesen fremden Personen der Vorname, der Nachname
und eine IBAN gespeichert werden. Auch benötigen wir den Namen und den
BIC (bank identity code) der fremden Bank (Hinweis: Hier bietet es sich
an, die Kunden in Eigenkunden unserer Bank und Fremdkunden zu
unterteilen!). Es kommt auch vor, dass einer unserer Kunden Kunde bei
einer anderen Bank ist und Geld von einem seiner Konten auf ein Anderes,
bei einer anderen Bank, transferieren möchte.

Die Eigenkunden können von mehreren Mitarbeitern unserer Bank betreut
werden. Ein Mitarbeiter kann mehrere Kunden betreuen. Die Vorgesetzten
der Filialleiter, die ebenfalls als Mitarbeiter geführt werden,  haben
keinen Kundenkontakt. Jeder Mitarbeiter hat genau einen Vorgesetzten,
auß{}er mir selbst. Ein vorgesetzter Mitarbeiter hat aber mehrere
Mitarbeiter, die er führt. Meine Mitarbeiter sollen in der Datenbank
mit Vorname, Nachname und einer Mitarbeiter ID gespeichert werden.

Jeder Mitarbeiter der Bank arbeitet in einer Bankfiliale, auß{}er den
Vorgesetzten der Filialleiter. In einer Bankfiliale arbeiten mindestens
ein aber maximal zehn Mitarbeiter. Die Bankfiliale soll mit ihrer
Adresse in der Datenbank gespeichert werden.
\clearpage